---
title: "10. Duże zmiany"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 10
description: "W rozdziale czwartym wyjaśniliśmy kilka sposobów
wykonywania małych zmian. Ten rozdział wyjaśni jak robić zmiany, które będą
powtarzane lub mogą dotyczyć dużych części tekstu. Tryb Visual pozwala na
robienie różnych rzeczy z blokami tekstu. Nauczysz się także używać
zewnętrznych programów do robienia naprawdę skomplikowanych rzeczy."
---

## 10.1 Nagrywanie i odtwarzanie poleceń

Komenda `.` powtarza poprzednią zmianę. Ale co jeśli chcesz zrobić więcej niż
pojedynczą zmianę? Tutaj przychodzi z pomocą nagrywanie poleceń. Trzy kroki:

1. Polecenie `q{rejestr}` zaczyna nagrywanie uderzeń klawiszy do rejestru
   `{rejestr}`. Nazwą rejestru musi być litera od `a` do `z`.
2. Wpisz swoje polecenia.
3. Wciśnij `q` (bez dodatkowego znaku) do zakończenia nagrywania.

Teraz możesz wykonać makro wpisując `@{rejestr}`.

Spójrzmy jak to się dzieje w praktyce. Masz listę nazw plików wyglądającą tak:

```
stdio.h
fcntl.h
unistd.h
stdlib.h
```

A chcesz uzyskać coś takiego:

```
#include "stdio.h"
#include "fcntl.h"
#include "unistd.h"
#include "stdlib.h"
```

Przechodzisz do pierwszego znaku w pierwszej linii. Następnie wykonujesz
polecenia:

| Komenda            | Opis                                                   |
|--------------------|--------------------------------------------------------|
| `qa`               |  Zacznij nagrywać makro do rejestru `a`.               |
| `^`                | Przejdź do początku linii.                             |
| `i#include "<Esc>` |  Wprowadź łańcuch `#include "` na początku linii.      |
| `$`                |  Przejdź do końca linii.                               |
| `a"<Esc>`          |  Dodaj znak podwójnego cudzysłowu (`"`) na końcu linii.|
| `j`                |  Przejdź do następnej linii.                           |
| `q`                |  Zakończ nagrywać makro.                               |

Teraz kiedy zrobiłeś to raz możesz powtórzyć zmianę wydając polecenie `@a` trzy
razy. Polecenie `@a` może być poprzedzone mnożnikiem, który spowoduje, że makro
zostanie wykonany tyle razy ile wynosi jego wartość. W tym wypadku wpisz:

```
3@a
```
### Przejdź i wykonaj

Możesz mieć linie, które chcesz zmienić w różnych miejscach. Wystarczy
przenieść kursor do odpowiedniego miejsca i użyć polecenia `@a`. Jeśli zrobiłeś
to raz możesz to powtórzyć `@@`. Odrobinę łatwiejsze do wpisania. Jeśli teraz
wykonasz rejestr `b` z `@b`, następne `@@` użyje rejestru `b`.

Jeśli porównasz metodę odtwarzania z `.` (kropka) zobaczysz kilka różnic.
Przede wszystkim, `.` może powtórzyć tylko jedną zmianę. Jak zobaczyłeś
w przykładzie powyżej nagrywanie może zrobić wiele zmian. Po drugie, `.`
pamięta tylko ostatnią zmianę. Wykonanie rejestru pozwala na zrobienie potem
zmian i cały czas możesz użyć `@a` do odtworzenia poleceń. W końcu, możesz użyć
26 różnych rejestrów. Masz do dyspozycji 26 różnych sekwencji poleceń do
wykonania.

### Rejestry

Rejestry używane do nagrywania są tymi samymi, których używasz do yankowania
i usuwania. Pozwala to na mieszanie nagrywania z innymi poleceniami do
manipulowania rejestrami.

Przypuśćmy, że masz nagrane kilka poleceń w *rejestrze n*. Kiedy wykonujesz
`@n` zauważyłeś, że coś poszło źle. Możesz spróbować nagrać go znowu, ale
prawdopodobne jest, że zrobisz inny błąd. Zamiast tego zrób:

| Komenda    | Opis
|------------|------------------------------------------------------------------
| `G`        | Przejdź do końca pliku.
| `o<Esc>`   | Otwórz pustą linię.
| `"np`      | Wpakuj tekst z rejestru `n`. Możesz teraz zobaczyć polecenia, które wklepałeś jako tekst w pliku.
| `{edycja}` | Zmień polecenia, które były złe. To jest jak edycja tekstu.
| `0`        | Przejdź do początku linii.
| `"ny$`     | Yankuj poprawione polecenia do rejestru `n`.
| `dd`       | Usuń niepotrzebną teraz linię.

Teraz możesz wykonać poprawione polecenia z `@n`. (Jeśli nagrane polecenia
zawierają znaki końca linii dostosuj ostatnie dwa punkty w przykładzie by
włączyć wszystkie linie).

### Dodawanie do rejestru

Jak na razie używaliśmy małych liter jako nazw rejestrów. By dodać coś do
rejestru użyj wielkiej litery.

Przypuśćmy, że nagrałeś do rejestru `c` polecenie, które zmienia słowo. Działa
prawidłowo, ale chcesz dodać poszukiwanie następnego wystąpienia tego słowa do
zmiany. Robisz to tak:

```
qC/wyraz<Enter>q
```

Zaczynasz `qC`, które dogrywa do rejestru `c`. Zapisywanie do rejestru używając
wielkiej litery oznacza dodawanie do rejestru o tej samej literze, ale małej.

Działa to nie tylko do nagrywania, ale i yankowania oraz usuwania. Na przykład
chcesz zebrać kilka różnych linii w rejestrze. Yankuj pierwszą linię:

```
"aY
```

Teraz prejdź do następnej linii i wpisz:

```
"AY
```

Powtarzaj to polecenie dla wszystkich linii. Rejestr `a` zawiera teraz
wszystkie te linie w kolejności w jakiej je yankowałeś.

## 10.2 Zamiana

Polecenie `:substitute` umożliwia wykonanie zamiany łańcuchów na żądanym
zasięgu. Ogólna forma polecenia:

```
:[zasięg]substitute/z/do/[flagi]
```

To polecenie zmienia łańcuch `z` na łańcuch `do` w liniach określonych przez
`[zasieg]`. Na przykład, możesz zmienić "Professor" na "Teacher" we wszystkich
liniach tym poleceniem:

```
:%substitute/Professor/Teacher/
```
{{< alert color="info" >}}
Polecenie `:substitute` prawie nigdy nie jest używane w pełnej formie.
Większość czasu ludzie używają skróconej wersji `:s`. Od tego momentu będziemy
używać formy skróconej.
{{< /alert >}}

`%` przed poleceniem oznacza, że polecenie działa na wszystkie linie. Bez
zasięgu, `:s` działa tylko na bieżącej linii. Więcej o zasięgu w następnej
sekcji.

Domyślnie polecenie `:substitute` zmienia tylko pierwsze wystąpienie w każdej
linii. Na przykład, poprzednie polecenie zmienia linię:

```
Professor Smith criticized Professor Johnson today.
```

na:

```
Teacher Smith criticized Professor Johnson today.
```

Żeby zmienić każde wystąpienie w linii musisz dodać flagę `g` (globalna).
Polecenie:

```
:%s/Professor/Teacher/g
```

da w wyniku (zaczynając z oryginalnej linii):

```
Teacher Smith criticized Teacher Johnson today.
```

Innymi flagami są: `p` (*print*, pokaż), powoduje ona, że polecenie
`:substitute` pokaże każdą linię, którą zmienia; `c` (*confirm*, potwierdź)
informuje `:substitute`, żeby prosiło cię o potwierdzenie przed wykonaniem
zamiany. Wprowadź:

```
:%s/Professor/Teacher/c
```

Vim znajduje pierwsze wystąpienie "Professor" i podświetla tekst, który
zamierza zmienić. Dostajesz taki znak zachęty:

```
replace with Teacher (y/n/a/q/l/^E/^Y)?
zamień na Teacher (y/n/a/q/l/^E/^Y)?
```

Teraz musisz wprowadzić jedną z następujących odpowiedzi:
|          |
|----------|--------------------------------------------------------------------
| `y`      | Tak (*Yes)*; zrób tę zmianę.
| `n`      | Nie *(No)*; opuść to dopasowanie.
| `a`      | Wszystko *(All)*; zrób tę zmianę i wszystkie pozostałe bez dalszych pytań.
| `q`      | Wyjdź *(Quit)*; nie rób więcej żadnych zmian.
| `l`      | Ostatnia *(Last)*; zrób tę zmianę, a potem wyjdź.
| `CTRL-E` | Przewiń tekst jedną linię do góry.
| `CTRL-Y` | Przewiń tekst jedną linię w dół.

Część `z` polecenia zamiany jest wzorcem. Takim samym jak używany w poleceniu
poszukiwania. Na przykład, to polecenie zamienia "kot" tylko wtedy jeśli pojawi
się na początku linii:

```
:s/^kot/kotołak/
```

Jeśli w poleceniu `:s` w części `z` lub `do` znajduje się slash musisz go
poprzedzić backslashem. Prostszym sposobem jest użycie innego znaku zamiast
slasha. Na przykład plusa:

```
:s+jeden/dwa+jeden lub dwa+
```

## 10.3 Zasięg poleceń

Polecenie `:substitute`, jak wiele innych poleceń \"`:`\", może być zastosowane
do wybranych linii. Nazywa się to zasięgiem.

Prostą formą zasięgu jest `{liczba},{liczba}`. Na przykład:

```
:1,5s/to/na to/g
```

Wykonuje polecenie zamiany na liniach 1 do 5. Linia 5 jest włączona. Zasięg
jest zawsze umieszczany przed poleceniem.

Pojedyncza liczba może być użyta do wskazania konkretnej linii:

```
:54s/Prezydent/Głupiec/
```

Niektóre polecenia pracują na całym pliku jeśli nie określisz zasięgu. Żeby
zadziałały tylko na bieżącej linii użyj adresu `.`. Tak działa polecenie
`:write`. Bez zasięgu zapisze cały plik. To polecenie zapisze tylko bieżącą
linię do inny plik:

```
:.write innyplik
```

Pierwsza linia zawsze ma numer jeden. A ostatnia? Określa ją znak `$`. Na
przykład by zmienić coś w pliku od linii w której znajduje się kursor do końca
pliku:

```
:.,$s/tak/nie/
```

Zasięg `%`, którego wcześniej używaliśmy jest skrótem na `1,$`: od pierwszej do
ostatniej linii.

### Wzorzec w zasięgu

Przypuśćmy, że edytujesz rozdział w książce i chcesz zastąpić wszystkie
wystąpienia "tak" na "nie". Ale tylko w tym rozdziale, nie w następnym. Wiesz,
że tylko granice rozdziałów mają słowo "Rozdział" w pierwszej kolumnie. To
polecenie załatwi sprawę:

```
:?^Rozdział?,/^Rozdział/s=tak=nie=g
```

Możesz zobaczyć, że wzorzec wyszukujący jest użyty dwukrotnie. Pierwszy
`?^Rozdział?` wyszukuje linię powyżej obecnej pozycji. Podobnie `/^Rozdział/`
wyszukuje wprzód początku następnego rozdziału.

By uniknąć pomieszania ze slashami, znak `=` zastąpił je w poleceniu zamiany.
Slash lub inny znak działałby równie dobrze.

### Dodaj i odejmij

W powyższym poleceniu jest drobny błąd: jeśli tytuł następnego rozdziału
zawiera słowo "tak" też zostanie ono zmienione. Być może jest to to czego
chcesz, ale co jeśli nie? Wtedy określasz offset.

Do znalezienia wzorca i użycia linii powyżej niego:

```
/Rozdział/-1
```

Możesz użyć dowolnego numeru zamiast 1. Druga linia poniżej dopasowania jest
znaleziona w ten sposób:

```
/Rozdział/+2
```

Offsety mogą być użyte w połączeniu z innymi rzeczami w zasięgu. Spójrz tu:

```
:.+3,$-5
```

Określony tu jest zasięg, który zaczyna się 3 linie poniżej kursora i kończy
5 linii powyżej ostatniej linii w pliku.

### Zakładki

Zamiast wyszukiwania numerów linii konkretnych miejsc w pliku, zapamiętywania
ich i wpisywania ich w zasięgu możesz użyć zakładek.

Umieść zakładki w rozdziale 3. Na przykład, użyj `mg` do zaznaczenia góry
obszaru i `md` do zaznaczenia dołu. Później możesz użyć ich w zasięgu
(włączając linie z zakładkami):

```
:'g,'d
```

### Tryb visual i zasięg

Możesz wybrać tekst w *trybie Visual*. Jeśli wtedy wciśniesz `:` by rozpocząć
polecenie dwukropka zobaczysz to:

```
:'<,'>
```

Teraz wpisz polecenie i zostanie ono zastosowane na obszarze, który był
zaznaczony.

{{< alert color="info" >}}
Używając *trybu Visual* pamiętaj, że niezależnie czy wybierasz część linii, czy
`CTRL-V` do wybrania bloku, polecenia dwukropka będą i tak zastosowane w całej
linii. Może się to zmienić w przyszłych wersjach Vima.
{{< /alert >}}

`'<` i `'>` są to zakładki umieszczone, odpowiednio, na początku i końcu
wybranego obszaru. Zakładki pozostają na miejscu dopóki nie zostanie zaznaczony
inny obszar w *trybie Visual*. Dlatego możesz użyć polecenia `'<` by skoczyć do
miejsca gdzie zaczynał się wybrany obszar. Możesz też mieszać te zakładki
z innymi znakami:

```
:'>,$
```

Wskazuje linie od końca zaznaczonego obszaru do końca pliku.

### Ilość linii

Jeśli wiesz ile linii chcesz zmienić możesz wpisać liczbę, a dopiero potem `:`.
Na przykład, jeśli wpiszesz `5:`, dostaniesz:

```
:.,.+4
```

Teraz możesz wpisać polecenie, którego chcesz użyć. Użyje ono zasięgu od `.`
(bieżąca linia) do `.+4` (cztery linie w dół). W sumie użyje pięciu linii.

## 10.4 Komenda global

Polecenie `:global` jest jednym z najpotężniejszych poleceń Vima. Pozwala ono
na znalezienie dopasowania wzorca i wykonanie tam polecenia. Ogólna forma to:

```
:[zasięg]global/{wzorzec}/{polecenie}
```

Jest podobna do polecenia `:substitute`. Ale zamiast zamieniania dopasowanego
tekstu innym tekstem, polecenie `{polecenie}` jest wykonywane.

{{< alert color="info" >}}
Polecenie wykonywane dla `:global` musi być jednym z tych, które zaczynają się
dwukropkiem. Polecenia *trybu Normal* nie mogą być użyte bezpośrednio. Komenda
[`normal` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/various.html#:normal) zrobi to
pośredno.
{{< /alert >}}

Przypuśćmy, że chcesz zmienić "foobar" na "barfoo", ale tylko w komentarzach
w stylu C++. Polecenia te zaczynają się "`//`". Użyj polecenia:

```
:g+//+s/foobar/barfoo/g
```

Zaczyna się `:g`. Jest to skrót na `:global`, tak jak `:s` jest skrótem na
`:substitute`. Później jest wzorzec zamknięty w znakach plusa. Ponieważ wzorzec
którego szukamy zawiera slashe użycie znaków plusa oddziela wzorzec. Następne
jest polecenie zamiany, które zmienia `foobar` na `barfoo`.

Domyślnym zasięgiem dla polecenia `global` jest cały plik. Dlatego zasięg nie
został tu określony. Jest tu różnica w stosunku do `:substitute`, które pracuje
na pojedynczej linii jeśli nie ma podanego zasięgu.

Polecenie nie jest doskonałe ponieważ dopasowuje też linie gdzie `//` pojawia
się w połowie linii, a zamiana będzie także działać przed `//`.

Tak jak z `:substitute` może być dowolny wzorzec. Kiedy później nauczysz się
bardziej skomplikowanych wzorców możesz ich tu użyć.

## 10.5 Tryb Visual Block

`CTRL-V` zaczyna wybieranie prostokątnego obszaru tekstu. Jest kilka poleceń,
które robią coś niezwykłego z blokiem tekstu.

Komenda `$` robi coś specjalnego w *trybie Visual Block*. Jeśli ostatnim użytym
poleceniem ruchu był `$`, wszystkie objęte *trybem Visual Block* linie zostaną
podświetlone do końca linii, także jeśli linia z kursorem jest krótsza.
Zaznaczenie pozostaje dopóki nie użyjesz polecenia ruchu poziomego. Dlatego `j`
utrzymuje to podświetlenie, `h` kończy.

### Wprowadzanie tekstu

Polecenie `I{string}<Esc>` wprowadza tekst `{string}` w każdej linii, na lewo
od bloku. Zaczynasz wciskając `CTRL-V` by zacząć *tryb Visual Block*. Teraz
zaznaczasz blok, wciskasz `I` zaczynając *tryb Insert*, a następnie tekst,
który zamierzasz wprowadzić. Kiedy go wpisujesz pojawia się on tylko
w pierwszej linii.

Po tym jak wciśniesz `<Esc>` kończąc wprowadzanie, tekst po chwili magicznie
pojawi się przed wszystkimi zaznaczonymi liniami. Przykład:

```
include jeden
include dwa
include trzy
include cztery
```

Przejdż do "`j`" w "`jeden`" i wciśnij `CTRL-V`. Przejdź w dół `3j` do
"`cztery`". Masz teraz blok, który obejmuje cztery linie. Teraz wpisz:

```
Imain.<Esc>
```

Wynik:

```
include main.jeden
include main.dwa
include main.trzy
include main.cztery
```

Jeśli blok obejmuje krótkie linie, które nie są na tyle długie by do niego
trafić, tekst nie jest wstawiany do tych linii. Na przykład stwórz blok, który
obejmuje słowo "`długa`" w pierwszej i ostatniej linii tego tekstu, a nie
zawiera tekstu z drugiej linii:

```
To jest pewna długa linia ~
krótka ~
Inna, ale też długa linia ~
~             ^^^^^ wybrany blok
~
~
~
```

Wydaj teraz polecenie `Ibardzo <Esc>`. Wynikiem jest:

```
To jest pewna bardzo długa linia ~
krótka ~
Inna, ale też bardzo długa linia ~
~
~
~
```

W krótszej linii nie został wstawiony żaden tekst.

Jeśli łańcuch, który wstawiłeś zawiera znak nowej linii, `I` działa tak jak
w *trybie Normal* i wywiera efekt tylko na pierwszej linii w bloku.

Komenda `A` działa w ten sam sposób, z wyjątkiem tego, że dodaje tekst po
prawej stronie bloku.

W jednym wypadku `A` działa inaczej: wybierz *Visual Block* i użyj `$` do
rozszerzenia bloku do końca każdej linii. `A` doda teraz tekst na końcu każdej
linii.

W przykładzie powyżej i użyciu `$A XXX<Esc>`, dostaniesz:

```
To jest pewna długa linia XXX~
krótka XXX~
Inna, ale też długa linia XXX~
~
~
~
```

To naprawdę wymaga komendy `$`. Vim pamięta, że została ona użyta. Wykonanie
tej samej selekcji przez przeniesienie kursora na koniec najdłuższej linii
z innymi poleceniami ruchu nie da tego samego rezultatu.

### Zmiana tekstu

Komenda `c` w *Visual Block* usuwa blok i przenosi cię w *tryb Insert* żebyś
mógł wpisać tekst. Tekst zostanie wstawiony w każdej linii bloku.

Zaczynając z tym samym wyborem słowa "`długa`" jak wyżej, a potem wpisując
`c_DŁUGA_<Esc>`, dostaniesz:

```
To jest pewna _DŁUGA_ linia ~
krótka ~
Inna, ale też _DŁUGA_ linia ~
~
~
~
```

Tak jak z `I` krótka linia nie została zmieniona. I tak samo nie możesz użyć
`<Enter>` w nowym tekście.

Komenda `C` usuwa tekst od lewej krawędzi bloku do końca linii. Jednocześnie
przenosi cię w *tryb Insert*, tak że możesz wprowadzić tekst, który zostanie
dodany na końcu każdej linii.

Zaczynając znów z tym samym tekstem i wpisując `Cnowa linia<Esc>` uzyskasz:

```
To jest pewna nowa linia
krótka
Inna, ale też nowa linia
~
~
~
```

Zwróć uwagę, że nawet jeśli tylko słowo `długa` zostało wybrane tekst po nim
także został usunięty. Liczy się tylko umiejscowienie lewej krawędzi *Visual
Block*. Znowu, krótka linia nie włączona do bloku została pominięta.

Inne komendy, które zmieniają znaki w bloku:

| Komenda | Opis
|---------|----------------------------------------------
| `~`     | zmiana wielkości (a --> A i A --> a)
| `U`     | \... na wielkie (a --> A i A --> A)
| `u`     | \... na małe (a --> a i A --> a)

### Wypełnianie znakami

By wypełnić cały blok jednym znakiem użyj komendy `r`. Znowu ten sam przykład
i wpisanie `rx`:

```
To jest pewna xxxxx linia
krótka
Inna, ale też xxxxx linia
~
~
~
```

{{< alert color="info" >}}

Jeśli chcesz włączyć znaki poza końcem linii do bloku, sprawdź `'virtualedit'`
w rozdziale [18. Edycja sformatowanego tekstu]({{< ref "usr_25" >}}).

{{< /alert >}}

### Przesuwanie

Komenda `>` przesuwa wybrany tekst na prawo o jedną jednostkę przesuwu,
umieszczając znaki odstępu. Punktem startowym jest lewa krawędź bloku.

W tym samym przykładzie, `>` daje:

```
To jest pewna     długa linia
krótka
Inna, ale też     długa linia
~
~
~
```

Wielkość przesunięcia jest określona w opcji `shiftwidth`. Żeby zmienić ją na
4 spacje:

```
:set shiftwidth=4
```

Komenda `<` usuwa jedną wartość przesunięcia w znakach odstępu na lewej
krawędzi bloku. Komenda jest ograniczona ilością tekstu, który tam jest; jeśli
jest tam mniej znaków odstępu niż wartość przesunięcia, usunie co tylko może.

Łączenie linii Komenda `J` łączy wszystkie wybrane linie w jedną. Po prostu
usuwa znaki nowej linii. Właściwie, znaki nowej linii oraz białe na końcu
i początku wiersza są zamienione na jedną spację. Dwie spacje są użyte po
zakończeniu zdania (może być to zmienione opcją `'joinspaces'`).

Ten sam przykład. Wynik użycia komendy `J`:

```
To jest pewna długa linia krótka Inna, ale też długa linia
```

Komenda `J` nie wymaga *trybu Blokowego*. Działa z `v` i `V` w dokładnie ten
sam sposób.

Jeśli nie chcesz by białe znaki zostały zmienione, użyj polecenia `gJ`.

## 10.6 Odczytywanie i zapisywanie części pliku

Kiedy piszesz maila chcesz włączyć inny plik. Robisz to poleceniem `:read
{nazwa-pliku}`. Zawartość pliku jest wczytywana poniżej linii, w której
aktualnie znajduje się kursor.

Zaczynając z tekstem:

```
Cześć Wojtek,
Tu jest diff, który poprawia buga:
NoToPa M.
~
~
~
```

Przejdź do drugiej linii i wpisz:

```
:read patch
```

Plik o nazwie `patch` zostanie wstawiony tak:

```
Cześć Wojtek,
Tu jest diff, który poprawia buga:
2c2
< for (i = 0; i <= length; ++i)
---
> for (i = 0; i < length; ++i)
NoToPa M.
~
~
~
```

Polecenie `:read` akceptuje zasięg. Plik zostanie wstawiony poniżej ostatniej
linii zasięgu. Tak więc `:$r patch` dodaje plik `patch` na końcu pliku.

A co jeśli chcesz wstawić plik powyżej pierwszej linii? Jest to możliwe dzięki
linii 0. Linia ta naprawdę nie istnieje i dostaniesz komunikat o błędzie
używając tego z większością poleceń. Ale tu jest to możliwe:

```
:0read patch
```

Plik `patch` zostanie wstawiony powyżej pierwszej linii w pliku.

### Zapisywanie zasięgu linii

Do zapisania zasięgu linii do pliku trzeba użyć polecenia `:write`. Bez zasięgu
zapisze ono cały plik. Z zasięgiem tylko wyszczególnione linie będą zapisane:

```
:.,$write tempo
```

To polecenie zapisuje linie od kursora do końca pliku w pliku `tempo`. Jeśli
ten plik istnieje, otrzymasz komunikat błędu. Vim chroni przed przypadkowym
nadpisaniem istniejącego pliku. Jeśli wiesz, że chcesz ten plik nadpisać dodaj
`!`:

```
:.,$write! tempo
```

{{< alert color="warning" >}}
`!` musi wystąpić bezpośrednio po poleceniu `:write`, bez znaku odstępu.
W innym wypadku zostanie potraktowany jako polecenie filtrujące, co zostanie
wyjaśnione w [10.9 Używanie zewnętrznych programów]({{< ref
"usr_10#109-używanie-zewnętrznych-programów" >}}).
{{< /alert >}}

### Dodawanie do pliku

W pierwszej sekcji tego rozdziału zostało wyjaśnione jak zebrać kilka linii
w rejestrze. To samo można zrobić by zebrać linie w pliku. Zapisz pierwszą
linię tym poleceniem:

```
:.write kolekcja
```

Przenieś teraz kursor do drugiej linii, którą chcesz dodać do kolekcji i wpisz:

```
:.write >> kolekcja
```

`>>` mówi Vimowi, żeby nie nadpisywał pliku `kolekcja`, ale dodał linię do
końca pliku. Możesz to powtarzać tyle razy ile chcesz.

## 10.7 Formatowanie tekstu

Kiedy piszesz zwykły tekst jest wygodniej jeśli długość każdej linii jest
automatycznie ustalana tak, by pasowała do okna. Służy do tego opcja
`'textwidth'`:

```
:set textwidth=72
```

Być może pamiętasz, że w przykładowym pliku `vimrc` to polecenie było użyte dla
każdego pliku `txt`. Dlatego jeśli używasz tego pliku `vimrc` masz już
ustawioną tę wartość. Bieżącą wartość `'textwidth'` sprawdzasz tak:

```
:set textwidth
```

Teraz linie będą złamane tak by zawierały do 72 znaków. Ale jeśli wprowadzisz
tekst w połowie linii lub usuniesz kilka słów linie będą zbyt długie lub zbyt
krótkie i Vim nie formatuje automatycznie tekstu.

Polecenie by Vim formatował bieżący paragraf:

```
gqap
```

Zaczyna się poleceniem `gq`, które jest operatorem. Następne jest `ap`, obiekt
tekstowy oznaczający *\"a paragraph\"* (ang. AkaPit). Akapity oddzielone są od
siebie pustymi liniami.


{{< alert color="warning" >}}
Pusta linia, ale zawierająca białe znaki **nie** rozdziela akapitów. Jest
trudna do zauważenia!
{{< /alert >}}

Zamiast `ap` możesz użyć dowolnego ruchu lub obiektu tekstowego. Jeśli akapity
są prawidłowo oddzielone, możesz użyć tego polecenia do sformatowania całego
pliku:

```
gggqG
```

`gg` to ruch do pierwszej linii, `gq` jest operatorem formatowania, a `G`
ruchem, który skacze do ostatniej linii.

W przypadku, kiedy akapity nie są jasno określone możesz formatować tylko
linie, które wybierzesz ręcznie. Przenieś kursor do pierwszej linii, którą
chcesz formatować. Zacznij poleceniem `gqj`. Formatuje ono bieżącą linię
i następną. Jeśli pierwsza linia była krótka, słowa z następnej zostaną dodane.
Jeśli była za długa, słowa zostaną przeniesione do następnej linii. Kursor
przeniesie się do drugiej linii. Teraz możesz użyć `.` do powtórzenia
polecenia. Powtarzaj to dopóki nie znajdziesz się na końcu tekstu, który chcesz
formatować.

## 10.8 Zmiana wielkości litery

Masz tekst z nagłówkami sekcji pisanych małymi literami. Chcesz by słowo
`section` było pisane wielkimi literami. Zacznij z kursorem w pierwszej
kolumnie:

```
                   gUw
section header    ---->    SECTION header
```

Operator `gu` robi dokładnie odwrotnie:

```
                   guw
SECTION header    ---->    section header
```

Możesz też użyć `g~` do zamiany wielkości znaków. Wszystkie `gx` są operatorami
i działają z dowolnym poleceniem ruchu, obiektami tekstowymi i *trybem Visual*.

Żeby operator działał na całej linii podwajasz go. Operator usuwania to `d`
i dlatego `dd` usuwa całą linię. Podobnie, `gugu` zmienia całą linię w pisaną
małymi literami. Można to skrócić do `guu`. `gUgU` jest skracane do `gUU`,
a `g~g~` do `g~~`. Przykład:

```
                        g~~
Some GIRLS have Fun    ---->    sOME girls HAVE fUN
```

## 10.9 Używanie zewnętrznych programów

Vim ma potężny zestaw poleceń, możesz z nimi zrobić wszystko. Ale cały czas
pojawiają się problemy, których rozwiązanie zewnętrznymi programami może być
lepsze lub szybsze.

Polecenie `!{ruch}{program}` bierze blok tekstu i filtruje go przez zewnętrzny
program. Innymi słowy, uruchamia polecenie systemowe reprezentowane przez
`{program}`, podając mu blok tekstu reprezentowany przez `{ruch}` jako wejście.
Wynik tego polecenia zastąpi wybrany blok.

Ponieważ nie brzmi to jasno, jeśli nie znasz filtrów uniksowych, spójrzmy na
przykład. Polecenie `sort` sortuje plik. Jeśli wykonasz następujące polecenie
nieposortowany plik `wejście.txt` zostanie posortowany i zapisany do
`wynik.txt`. (Ten przykład działa na Uniksach i w Microsoft Windows.)

```
sort <input.txt >output.txt
```

Zróbmy to samo w Vimie. Chcesz posortować linie 1 do 5 pliku. Zaczynasz
umieszczając kursor w linii 1. Następnie wykonujesz polecenie:

```
!5G
```

`!` przekazuje Vimowi, że wykonujesz operację filtrowania. Vim spodziewa się
polecenia ruchu, wskazującego, którą część pliku filtrować. Polecenie `5G` mówi
Vimowi by przeszedł do linii 5. W ten sposób Vim wie, że ma filtrować linie
1 (linia bieżąca) do 5.

Spodziewając się filtrowania, kursor przechodzi do dołu okna i pokazuje znak
zachęty `!`. Możesz teraz wpisać nazwę programu filtrującego, w tym wypadku
`sort`. Stąd pełne polecenie to:

```
!5Gsort<Enter>
```

Wynikiem jest przebieg programu sort na pierwszych 5 liniach. Wynik programu
zamienia te linie.

```
linia 55             linia 11
linia 33             linia 22
linia 11     -->     linia 33
linia 22             linia 44
linia 44             linia 55
ostatnia linia       ostatnia linia
```

Polecenie `!!` filtruje bieżącą linię. W Uniksach polecenie `date` drukuje
bieżący czas i datę. `!!date<Enter>` zamienia bieżącą linię w wynik `date`.
Przydaje się przy dodawaniu daty do pliku.

### Jeśli nie działa

Rozpoczęcie działania powłoki, przesłanie jej tekstu i przechwycenie wyniku
wymaga od Vima znajomości dokładnie jak dana powłoka działa. Jeśli masz
problemy z filtrowaniem sprawdź wartośc tych opcji:


| Opcja            | Opis
|------------------|------------------------------------------------------------
| `'shell'`        | określa program, którego będzie używał Vim do wykonywania zewnętrznych programów.
| `'shellcmdflag'` | argument do przekazania powłoce
| `'shellquote'`   | cudzysłów jaki ma być użyty wokół polecenia
| `'shellxquote'`  | cudzysłów jaki ma być użyty wokół polecenia i przekierowania
| `'shelltype'`    | rodzaj powłoki (tylko dla Amigi)
| `'shellslash'`   | użyj slashy w poleceniach (tylko dla MS-Windows i podobnych
| `'shellredir'`   | łańcuch użyty do zapisywania wyniku do pliku

Na Uniksach rzadko jest to problem bo są tam dwa rodzaje powłok: typu `sh`
i `csh`. Vim sprawdza opcję `options#'shell'` i ustawia związane z nią
automatycznie zależnie od tego czy zobaczy `csh` gdzieś w `'shell'`.

Jednak w MS-Windows jest wiele różnych powłok być może będziesz musiał dostroić
opcje by filtrowanie działało. Sprawdź pomoc dla opcji by uzyskać więcej
informacji.

### Odczytywanie wyniku polecenia

By wczytać zawartość bieżącego katalogu do pliku użyj:

- na Uniksach:\
  `:read !ls`
- na MS-Windows:\
  `:read !dir`

Wynik poleceń `ls` lub `dir` jest przechwycony i wprowadzony do tekstu pod
linią kursora. Działa to podobnie do wczytywania pliku, z wyjątkiem tego, że
`!` jest użyty do przekazania Vimowi następnego polecenia.

Polecenie może mieć argumenty. Zasięg też może być użyty by Vim wiedział gdzie
umieścić linie:

```
:0read !date -u
```

To polecenie wprowadza bieżący czas i datę w formacie UTC na samą górę pliku.
(OK, tylko jeśli masz polecenie `date` akceptujące argument `-u`.) Zauważ, że
istnieje różnica w stosunku do `!!date`, które zastępuje linię, a `:read !date`
wprowadzi nową linię.

### Pisanie tekstu do komendy

Uniksowe polecenie `wc` liczy słowa. Żeby policzyć słowa w bieżącym pliku:

```
:write !wc
```

Jest to to samo polecenie zapisywania jak wcześniej, ale zamiast nazwy pliku
użyty został tu znak `!` i nazwa polecenia zewnętrznego. Zapisany tekst
zostanie przekazany do polecenia jako standardowe wejście. Wyjście powinno
wyglądać tak:

```
4     47     249
```

Polecenie `wc` nie jest zbyt gadatliwe. To oznacza, że masz 4 linie, 47 słów
i 249 znaków.

Uważaj na ten błąd:

```
:write! wc
```

To polecenie zapisze siłowo plik `wc` w bieżącym katalogu. Znak odstępu jest tu
**ważny!**

### Odświeżanie ekranu

Jeśli zewnętrzne polecenie spowodowało błąd, na ekranie może być bałagan. Vim
jest bardzo efektywny i odświeża tylko te części ekranu o których wie, że
potrzebują odświeżenia, ale nie może wiedzieć o tym co narobił inny program.
Żeby Vim odświeżył ekran:

```
CTRL-L
```

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
